\documentclass[twoside, 11pt]{amsart}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta}
\usepackage{amssymb}
\include{package}
\usepackage{amsmath}


\begin{document}

\subsection{Proposition 9}
Soit $A$ , $B$, $P$ et $Q$ \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\) tels que :
\begin{itemize}
    \item $P$ est un produit de $A$ et $B$, muni des projections \( p_A: P \rightarrow A \) et
    \( p_B: P \rightarrow B \).
    \item $Q$ est un produit de $A$ et $B$, muni des projections \( q_A: Q \rightarrow A \) et
    \( q_B: Q \rightarrow B \).
\end{itemize}
Alors il existe un \textbf{isomorphisme} entre $P$ et $Q$.
\begin{proof}
    $P$ est un produit de $A$ et $B$, ce qui veut dire qu'il l'est pour tout $X$ \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\) qui satisfait la definition de produit, et donc en particulier pour $Q$.
    De même,  $Q$ est un produit de $A$ et $B$ pour tout $X$ \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\) qui satisfait la definition de 
    produit, et donc en particulier pour $P$.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
      \node (Q) at (4,-2) {Q};
      \node (A) at (1,-1) {A};
      \node (B) at (7,-1) {B};
      \node (P) at (4,1) {P};
    
      \draw[->, >=Stealth] (P) -- node[above] {$p_A$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (P) -- node[above] {$p_B$} (B);
      \draw[->, >=Stealth] (Q) -- node[above] {$q_A$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (Q) -- node[above] {$q_B$} (B);
      \draw[blue, ->] (P) to[bend right] node[left] {$k$} (Q);
      \draw[red, ->] (Q) to[bend right] node[right] {$h$} (P);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Comme $P$ est un produit de $A$ et $B$, il existe alors un unique monomorphisme 
    \( h : Q \rightarrow P \) tel que le diagramme ci-dessus commute. 
    Et sachant que \( Q \) est aussi un produit de $A$ et $B$, 
    il existe alors un unique morphisme 
    \( k : P \rightarrow Q \) tel que le diagramme ci-dessus commute.

    
    
    Il nous suffit donc de montrer que \( k \circ h = \text{id}_Q \) et \( h \circ k = \text{id}_P \).

    $P$ est un produit de $A$ et $B$,comme dit plus haut cela veut dire qu'il l'est pour tout $X$ \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\) qui satisfait la definition de produit, et donc en particulier pour $P$ lui même.
    Et vérifie facilement, en utilisant les propriétés de produit sur $P$ et $Q$ que \( pb \circ h \circ k = qb \circ k = pb \) et \( pa \circ h \circ k = qa \circ k = pa \). Donc le diagramme ci dessous commute.
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (Q) at (4,-1) {Q};
      \node (A) at (1,-1) {A};
      \node (B) at (7,-1) {B};
      \node (P) at (4,1) {P};
      \node (P') at (4,-3) {P};
    
      \draw[->, >=Stealth] (P) -- node[above] {$p_A$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (P) -- node[above] {$p_B$} (B);
      \draw[->, >=Stealth] (P') -- node[above] {$p_A$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (P') -- node[above] {$p_B$} (B);
      \draw[blue,dashed,->, >=Stealth] (Q) -- node[above] {$q_A$} (A);
      \draw[blue,dashed,->, >=Stealth] (Q) -- node[above] {$q_B$} (B);
      \draw[ red,->, >=Stealth] (P') to[bend right] node[left] {$k$} (Q);
      \draw[red,->, >=Stealth] (Q) to[bend right] node[right] {$h$} (P);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    De plus, nous avons aussi que l'identité est un monomorphisme.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node (P) at (0,0) {P};
            \node (P') at (2,0) {P};
            \draw[->, >=Stealth] (P.east) -- node[above] {$id$} (P'.west);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Mais d'après la définition de produit, il existe un unique morphisme 
    \( j: P \rightarrow P \) tel que \( p_A \circ j = p_A \) . Or \( p_A \circ \text{id}_P = p_A \) et \( p_A \circ h \circ k = p_A \) donc \( h \circ k = \text{id}_P \).
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (Q) at (4,-1) {Q};
      \node (A) at (1,-1) {A};
      \node (B) at (7,-1) {B};
      \node (P) at (4,1) {P};
      \node (P') at (4,-3) {P};
    
      \draw[->, >=Stealth] (P) -- node[above] {$p_A$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (P) -- node[above] {$p_B$} (B);
      \draw[->, >=Stealth] (P') -- node[above] {$p_A$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (P') -- node[above] {$p_B$} (B);
      \draw[blue,dashed,->, >=Stealth] (Q) -- node[above] {$q_A$} (A);
      \draw[blue,dashed,->, >=Stealth] (Q) -- node[above] {$q_B$} (B);
      \draw[ red,->, >=Stealth] (P') to[bend right] node[left] {$k$} (Q);
      \draw[red,->, >=Stealth] (Q) to[bend right] node[right] {$h$} (P);
      \draw[red,->, >=Stealth] (P') to[bend left] node[right] {$id$}  (P);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    De la même manière on trouve que \( k \circ h = \text{id}_Q \).
    Donc il existe un isomorphisme entre \( P \) et \( Q \).
\end{proof}

\begin{defi}
    On appelle \(A \times B \) le produit de \( A \) et \( B \), s'il existe.
\end{defi}

\begin{rema}
    \(A \times B \stackrel{\sim}{\approx} B \times A\)
 \begin{proof}   
    Soit $A$ , $B$, $Q$  \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\) tels que :
    \begin{itemize}
        \item $Q$ muni des morphismes \( q_a: Q \rightarrow A \) et
    \( q_b: Q \rightarrow B \) est un produit de $B$ et $A$.
    \end{itemize}
   $Q$ est un produit de $B$ et $A$ pour tout $X$ \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\) muni des morphismes 
   \(g : X \rightarrow B\) et \(f : X \rightarrow A \), et il existe un unique morphisme \(k: X \rightarrow Q \) tel que \( q_b \circ k \)= $f$ et \( q_a \circ k \)= g.
    En changeant l'ordre de $A$ et de $B$ on voit que cela n'influe pas sur la definition et donc $P$ est un produit de $B$ et $A$. Ainsi d'après la propriété 9 il existe un isomorphisme entre les deux.
 \end{proof}
  \end{rema}
  \begin{rema}  
    \(A \times \{*\} \stackrel{\sim}{\approx} A\)
    \begin{proof}
        Soit $A$, $\left\{ \ast \right\}$, $X$ et \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\)
    \begin{itemize}
        \item \( A \) muni des morphismes $ida$ et $*a^-1$ est un produit de $A$ et $\left\{ \ast \right\}$ si
    \end{itemize}
     \(\forall\) \(X\) \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\) , muni des morphismes \( p* : X \rightarrow {*} \) et \( p_A : X \rightarrow A \) il existe un unique morphisme \( k : X \rightarrow A \) telque ce diagramme commute :
     \begin{center}
                     \begin{tikzpicture}
      \node (X) at (4,3) {X};
      \node (A) at (1,-1) {A};
      \node (singleton) at (7,-1) {$\left\{ \ast \right\}$};
      \node (A') at (4,1) {A};
    
      \draw[->, >=Stealth] (A') -- node[below] {$id_a$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (A') -- node[below] {$*a^-1$} (singleton);
      \draw[->, >=Stealth] (X) -- node[left] {$p_A$} (A);
      \draw[->, >=Stealth] (X) -- node[right] {$p_*$} (B);
      \draw[blue, ->] (X) -- node[left] {$k$} (A');
      
    \end{tikzpicture}
     \end{center}
    
    En d'autres termes \(id_a \circ k \)= $p_A$ ce qui implique $k$= $p_A$.
    De plus comme $\left\{ \ast \right\}$ est terminal dans \(\mathcal{Ens}\) alors $p_*$ est unique, donc \(\*a-1 \circ k  \)= $p_*$. Et comme $*a-1$ est unique ($\left\{ \ast \right\}$ terminal) donc $k$=$p_A$ est unique.
     donc $A$ induit un isomorphisme avec \(A \times \{*\}\).
     
     Ainsi on obtient la même preuve en generalisant $\left\{ \ast \right\}$ à tout objet $X$ terminal dans \(\mathcal{C}\).
    \end{proof}
\end{rema}
\begin{defi}
    Dans une \emph{catégorie $\mathcal{C}$}, un objet \( \mathbf{1} \)
    est terminal s'il existe un unique morphisme \( X \rightarrow \mathbf{1} \) \( \forall
    \) $X$ \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\).Cela signifie qu'à partir de n'importe quel objet $X$ de la catégorie, il y a un seul moyen d'aller vers l'objet \( \mathbf{1} \) .
    En d'autres termes, \( \mathbf{1} \) est terminale s'il est l'unique objet auquel tous les autres objets peuvent être reliés par un seul morphisme.
\end{defi}


\section{Coproduit}
    \begin{defi}
    Un \textbf{coproduit} de $A$ et $B$ est un \textbf{objet} $Z$ muni des \textbf{"injections"}
    \begin{tikzpicture}
            \node (A) at (0,0) {A};
            \node (Z) at (2,0) {Z};
            \draw[->, >=Stealth] (A.east) -- node[above] {\( \imath a \)} (Z.west);
        \end{tikzpicture} 
        , 
        \begin{tikzpicture}
            \node (B) at (0,0) {B};
            \node (Z) at (2,0) {Z};
            \draw[->, >=Stealth] (B.east) -- node[above] {\( \imath b \)} (Z.west);
        \end{tikzpicture} 
        et vérifiant 
        \begin{center}
        \( \forall \)
        \begin{tikzpicture}
            \node (A) at (0,0) {A};
            \node (X) at (2,0) {X};
            \draw[->, >=Stealth] (A.east) -- node[above] {$f$} (X.west);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{center}
        \( \forall \)
        \begin{tikzpicture}
            \node (B) at (0,0) {X};
            \node (X) at (2,0) {X};
            \draw[->, >=Stealth] (B.east) -- node[above] {$g$} (X.west);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Il existe un unique 
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node (Z) at (0,0) {Z};
            \node (X) at (2,0) {X};
            \draw[->, >=Stealth] (B.east) -- node[above] {$h$} (X.west);
        \end{tikzpicture}
    \end{center} 
    tel que le diagramme ci-dessous commute
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (X) at (4,2) {X};
      \node (A) at (1,-1) {A};
      \node (B) at (7,-1) {B};
      \node (Z) at (4,1) {Z};
    
      \draw[->, >=Stealth] (A) -- node[above] {$pa$} (Z);
      \draw[->, >=Stealth] (B) -- node[above] {$pb$} (Z);
      \draw[->, >=Stealth] (A) to[bend left] node[above] {$f$} (X);
      \draw[->, >=Stealth] (B) to[bend right] node[above] {$g$} (X);
      \draw[blue, ->] (Z) -- node[right] {$k$} (X);
    \end{tikzpicture}    
    \end{center}
\end{defi}

\subsection{Propriété 9}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
  \node (coprod) at (4,2) {\(A \sqcup B\)} ;
  \node (A) at (2,0) {A};
  \node (B) at (6,0) {B};

  \draw[->, >=Stealth] (A) -- node[above] {\( \imath a \)} (coprod);
  \draw[->, >=Stealth] (B) -- node[above] {\( \imath b \)} (coprod);
\end{tikzpicture}
est un coproduit de $A$ et $B$.
    \end{center}
    \begin{proof}
        Soit \(X\) \(\in \mathrm{Obj}_{\mathcal{C}}\)  tel que les morphismes
        \( g: B \rightarrow X \) et \( f : A \rightarrow X \) soient définis. 
        On définis un morphisme \(h : (A \sqcup B)  \rightarrow X \) défini comme suit 
        \[
            h(X) = 
            \left\{
            \begin{array}{ll}
                f(X) & \text{si } X \in A, \\
                g(X) & \text{si } X \in B.
            \end{array}
            \right.
        \]

        Et ce morphisme h est unique car l'union étant dijointe, il envoi soit à travers $f$ soit à travers $g$.
        De plus le diagramme ci-dessous commute car \( h \circ  \imath a  \) = \( f \circ  \imath a  \)= $f$ et \( h \circ  \imath b  \) = \( g \circ  \imath b  \)= $g$
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
      \node (X) at (4,3) {X};
      \node (A) at (1,-1) {A};
      \node (B) at (7,-1) {B};
      \node (coprod) at (4,1) {\(A \sqcup B\)};
    
      \draw[->, >=Stealth] (A) -- node[above] {$\imath a$} (coprod);
      \draw[->, >=Stealth] (B) -- node[above] {$\imath b$} (coprod);
      \draw[->, >=Stealth] (A) -- node[above] {$f$} (X);
      \draw[->, >=Stealth] (B) -- node[above] {$g$} (X);
      \draw[blue, ->] (coprod) -- node[left] {$h$} (X);
    \end{tikzpicture}
   
    \end{center}
    \end{proof}
    
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
